%LECONs : 120 (Anneaux ZnZ); 123 (Corps finis)
En arithmétique, les équations ne se résolvent pas de manière directe comme on peut le faire pour d'autre équations \cite[p.163]{Lamoitier}. On a alors développer de nouvelles théorie afin de résoudre ces équations.

Soit $P$ un polynôme, alors si $x \equiv y [n]$ alors $P(x) \equiv P(y) [n]$. De plus, $x_0$ est racine d'une équation polynomiale $P(x) \equiv 0 [n]$ si $P(x_0) \equiv 0 [n]$. La recherche de racine s'effectue entre $0$ et $(n-1)$ bornes comprise. Les techniques d'arithmétiques modulaires nous permettent de résoudre des équations diophantiennes. Cependant, en arithmétique modulaire, on ne se limite pas au cas polynomial: la recherche du logarithme discret.

\paragraph{Équations linéaires aux congruences} Une équation linéaire aux congruences est de la forme $ax \equiv b [p]$ dans laquelle on connaît $a$, $b$ et $p$ où l'inconnue est $x$.

\begin{lemme}
	L'équation aux congruence $ax \equiv 1 [n]$ admet une solution, avec $a$ et $n$ entiers $\geq 2$, si et seulement si $a$ et $n$ sont premiers entre eux.
\end{lemme}
\begin{footnotesize}
	\begin{proof}
		Si $a$ est premier avec $n$, alors $x = a^{-1}$. Réciproquement si $ax \equiv 1 [n]$ admet une solution, alors $a$ est inversible et $a$ est premier avec $n$.
	\end{proof}
\end{footnotesize}

\begin{lemme}
	Une équation portant sur les congruence n'admet pas une solution unique mais une classe d'équivalence.
\end{lemme}
\begin{footnotesize}
	\begin{proof}
		Si $a$ est une solution d'une équation modulo $n$, alors $a + n\Z$ est une famille de solution.
	\end{proof}
\end{footnotesize}

\begin{cor}
	L'équation $ax \equiv b [n]$ admet une solution si et seulement si $a$ et $n$ sont premiers entre eux.
\end{cor}
\begin{footnotesize}
	\begin{proof}
		Par la résolution de l'équation où $b = 1$, on a que $x = a^{-1}b$ si et seulement si $a^{-1}$ existe si et seulement si $a$ et $n$ sont premiers entre eux.
	\end{proof}
\end{footnotesize}

\begin{appli}
	La résolution de cette équation se fait par l'utilisation de l'inverse. Le calcul de cet inverse peut se faire grâce à Bézout. 
\end{appli}

\paragraph{Systèmes d'équations linéaires portant sur les congruences} La méthode par l'inverse est insuffisante pour résoudre les systèmes d'équations linéaires. Cependant, pour résoudre les systèmes d'équations linéaires on utilise le théorème chinois.

\begin{theo}[Théorème chinois des restes]
	Soient $m_1, \dots, m_r$ une suite d'entiers strictement positifs et premiers entre eux deux à deux. Alors le système de congruences :
	\begin{displaymath}
	\left\{\begin{array}{c}
	x \equiv a_1 [m_1] \\
	\dots \\
	x \equiv a_r [m_r] \\
	\end{array}\right.
	\end{displaymath}
	admet une solution unique $x$ modulo $M = m_1 \dots m_r$ qui est $x = a_1M_1y_1 + \dots + a_rM_ry_r$ avec $M_i = \frac{M}{m_i}$ et $y_iM_i \equiv 1 [m_i]$.
\end{theo}
\begin{footnotesize}
	\begin{proof}
		Application du théorème chinois: on est alors capable de se ramener à une équation unique.
	\end{proof}
\end{footnotesize}

\begin{appli} 
	Le code ISBN; le numéro de sécurité sociale; les numéros des cartes bancaires
\end{appli}

\paragraph{Les équations de degré 2} Nous allons maintenant présenter les méthodes de résolutions des équations de degrés deux.

\begin{lemme}
	Si l'un des nombres $p$ ou $q$ est congru à $1$ modulo $4$, alors l'équation $x^2 \equiv p [q]$ admet une solution si et seulement si l'équation $y^2 \equiv q [p]$ en admet une.
\end{lemme}
\begin{footnotesize}
	\begin{proof}
		Application de la loi de réciprocité quadratique.
	\end{proof}
\end{footnotesize}

\begin{lemme}
	Si $p$ et $q$ est congru à $3$ modulo $4$, alors l'équation $x^2 \equiv p [q]$ admet une solution si et seulement si l'équation $y^2 \equiv q [p]$ n'a pas de solution.
\end{lemme}
\begin{footnotesize}
	\begin{proof}
		Application de la loi de réciprocité quadratique.
	\end{proof}
\end{footnotesize}

\noindent Méthode de résolution de $ax^2 + bx +c = 0 [p]$.
\begin{itemize}
	\item $a = 0$ : équation du premier degré.
	\item $p = 2$ : deux racines à vérifiées
	\item Sinon : on écrit$a(x + d)^2 \equiv ad^2 - c [p]$
	\begin{description}
		\item[Modulo un nombre premier] 
		\begin{itemize}
			\item On trouve l'inverse de $a$ modulo $p$: $(x+d)^2 \equiv d^2 - a^{-1}c [p]$.
			\item Discriminant est un carré $u^2$: $x \equiv -d-u$ et $x \equiv -d +u [p]$
			\item Discriminant n'est pas un carré : pas de solutions
		\end{itemize}
		\item[Modulo un nombre composé] Problème plus compliqué car pas toujours un inverse.
	\end{description}
\end{itemize}

\paragraph{Les équations de degré supérieure à 2} Ces équations sont difficile à résoudre sauf quelques cas particuliers.

\subparagraph{Les équations modulo un nombre premier} Ces équations d'un certain nombre de propriétés intéressantes.

\begin{lemme}
	Si $q$ est premier et si $p(x) = g(x)h(x) [q]$ et si $x_0$ est une racine de $p(x)$ modulo $q$, alors $x_0$ est une racine de $g(x)$ ou de $h(x)$.
\end{lemme}
\begin{footnotesize}
	\begin{proof}
		Intégrité de l'anneau $\Z/q\Z$.
	\end{proof}
\end{footnotesize}

\begin{lemme}
	Si $p(x)$ est de degré $n$ et admet plus de $n$ racines modulo $q$ premier, et si l'équation admet plus de $n$ racines, alors $p(x)$ satisfait à $p(x) \equiv 0 [q]$.
\end{lemme}
\begin{footnotesize}
	\begin{proof}
		Raisonnons par récurrence: factorisation par les racines.
	\end{proof}
\end{footnotesize}

\begin{theo}
	Si $p$ est premier et si l'entier $d$ divise $(p-1)$, alors l'équation $x^d \equiv 1 [p]$ admet exactement $d$ racines.
\end{theo}
\begin{footnotesize}
	\begin{proof}
		Application du petit théorème de Fermat.
	\end{proof}
\end{footnotesize}


\begin{cor}
	L'équation $x^k \equiv 1 [p]$ admet exactement $PGCD(k, p-1)$ racines.
\end{cor}

\begin{theo}
	Parmi les $d$ racines, $\varphi(d)$ sont d'ordre de $d$ et il y a $\varphi(p-1)$ racines primitives de $1$ modulo $p$.
\end{theo}

\begin{theo}
	Si $p$ est premier, alors $x^{p-1} -1 \equiv (x-1)(x-2) \dots (x-p+1)[p]$.
\end{theo}
\begin{footnotesize}
	\begin{proof}
		L'équation admet $p-1$ racines: modulo $p$, les racines sont dans $\{1, 2, \dots, p-1\}$.
	\end{proof}
\end{footnotesize}

\begin{theo}
	L'équation polynomiale $x^d + a_{d-1}x^{d-1} + \dots + a_1x +a_0 = 0 [n]$, $n$ premier, à coefficients entiers admet au plus $d$ racines.
\end{theo}

\subparagraph{Le lemme du relèvement} Ce lemme est un outil puissant permettant la résolution de nombreuses équations arithmétiques.

\begin{lemme}[Lemme du relèvement]
	Si nous avons une solution $x_0$ de l'équation $x^k = q [p]$ avec $k < p$ et $p \wedge q = 1$, alors nous avons une solution de l'équation $x^k = q [p^n]$ et ceci $\forall n > 1$.
\end{lemme}
\begin{footnotesize}
	\begin{proof}
		On raisonne par récurrence: théorème de Fermat.
	\end{proof}
\end{footnotesize}

\subparagraph{L'équation $x^2 + 3y^2 = z^2$} Supposons que $x$ et $y$ sont premiers entre eux. Cette équation admet une famille de solution : $x = a(a^2 - 9b^2)$, $y = 3b(a^2 - b^2)$ et $z = a^2 + 3b^2$. Ce résultat est utilisé pour montrer le grand théorème de Fermat dans le cas $n = 3$.

\subparagraph{L'équation $ax^4 \equiv b [n]$} Si $a$ admet un inverse alors on se ramène à une équation de la forme $x^4 = a^{-1}b [n]$. La solution est donc un résidu biquadratique. On cherche donc parmi les résidus quadratiques.

\subparagraph{La conjecture de Catalan} Cette conjecture peut être énoncé de la manière suivante: l'équation diophantienne $x^a - y^b =1$ n'admet que la seule solution $x = 3$, $a = 2$, $y = 2$ et $b = 3$. Cette conjecture a été démontrée en 2002 à l'aide des polynômes cyclotomiques.

\subparagraph{Équation avec l'inconnue en exposant} Ce sont des résultats très difficiles dont nous ne donnons pas la démonstration.

\begin{lemme}
	Si $a$ et $b$ sont deux entiers premiers entre eux et si $n$ est un entier positif, alors il existe des entiers $k$ tels que $ak + b$ soit premier avec $n$.
\end{lemme}

\begin{theo}
	Si $m \in \N^*$ et $c \in \N$ tel que $c \wedge m = 1$, alors l'équation $x^x \equiv c [m]$ admet une infinité de solutions caractérisées par : $\varphi(m)$ et $x$ premiers entre eux.
\end{theo}

\begin{cor}
	Si $p$ est premier, la congruence $x^x \equiv c [p]$ admet une infinité de solutions.
\end{cor}

\subparagraph{Congruence de carrés} Une congruence de carrés modulo l'entier $n$ désigne l'ensemble des nombres $x_i$ tels que $x_i^2 \equiv p [n]$. Si $p$ est un carré $p = y^2$, alors on souhaite résoudre $x^2 \equiv y^2 [n]$. Cette équation se met sous la forme $x^2 - y^2 = (x-y)(x+y) \equiv 0 [n]$. Dans ce cas, $n$ divise $(x-y)(x+y)$.
